Aaron Temkin Beck (* 18. Juli 1921 in Providence, Rhode Island) ist ein US-amerikanischer Psychiater und Psychotherapeut. Er gilt als Vater der Kognitiven Verhaltenstherapie und ist Mitglied des Scientific Advisory Boards der False Memory Syndrome Foundation. Etwa gleichzeitig mit Albert Ellis veränderte er die klassische Verhaltenstherapie und ergänzte sie um kognitive Konzepte, die er vor allem auf die Psychotherapie der Depression anwandte.

Beck entstammt einer jüdischen Familie. Die Vorfahren mütterlicher- und väterlicherseits wanderten Anfang des 20. Jahrhunderts aus Russland ein. In seiner Kindheit habe er unter schweren Krankheiten gelitten und deswegen einen Teil der frühen Schulbildung versäumt. Deswegen wurde der junge Aaron eine Zeitlang als dumm eingeschätzt, was er selbst zeitweilig übernommen habe.[1]
Er studierte bis 1942 an der Brown University und wechselte dann zur Yale University, wo er 1946 in Psychiatrie promovierte. Eine psychoanalytische Ausbildung am Philadelphia Psychoanalytic Institute schloss er 1958 ab.[2] Eine der frühesten Veröffentlichungen stammt aus dem Jahr 1953, aus Becks Beschäftigung als Psychiater in der US Army.[1] Er untersuchte 5 Soldaten, die nach der versehentlichen Erschießung von Kameraden in Korea psychotische depressive Symptome entwickelten.[1] Manche Begriffe, die Beck im Artikel verwendete, wie „unbewusste Feindseligkeit“ oder „Abwehrmechanismen“ lassen noch seine Erfahrungen mit psychoanalytischen Denkmodellen erahnen.[1] 1954 wurde Beck Dozent an der University of Pennsylvania Medical School, wo er mehr als 40 Jahre arbeitete.[1] In der darauffolgenden Zeit entwickelte er der Psychoanalyse gegenüber eine skeptische Haltung.[1] 1959 war er bereits außerordentlicher Professor und versuchte anhand von Träumen skeptisch zu prüfen, ob depressive Patienten tatsächlich, wie im psychoanalytischen Konzept angenommen, das Bedürfnis zu leiden hätten.[1] Das Ergebnis veranlasste ihn, sich von der Psychoanalyse abzuwenden.[1]
Als Gegenentwurf schuf er das Modell der kognitiven Verhaltenstherapie, die auf der kognitiven Theorie der Depression basiert, vor allem auf der 
Beobachtung, dass Depressive bestimmte stereotype Muster der Wahrnehmung und des Schlussfolgerns aufweisen, die ihren Blick auf die Wirklichkeit trüben und sie in Selbstablehnung und Pessimismus gefangen halten. Beck selbst verortet die Ursprünge seiner Ideen in die Zeit zwischen 1960 und 1964.[1]
Während des Koreakrieges arbeitete er im Valley Forge Hospital. 1976/1977 war er Präsident der Society for Psychotherapy Research.[3] 2001 erhielt Beck einen Heinz Award, 2006 den Albert Lasker Award for Clinical Medical Research, 2007 den Pasarow Award, 2008 den Anna-Monika Prize und 2011 den Prinz-Mahidol-Preis. Zudem ist er seit 2007 Mitglied der American Academy of Arts and Sciences. Derzeit ist er Professor Emeritus am Psychopathologischen Institut der University of Pennsylvania. Seine Forschungsgebiete liegen in den Bereichen Psychotherapie, Psychopathologie, Suizidforschung und in der Entwicklung von Diagnoseverfahren.

Becks Tochter Judith S. Beck, eine Psychologin, veröffentlichte ebenso Bücher über die kognitive Verhaltenstherapie.[1]
Die von ihm entwickelten Fragebögen sind:[2]